**1995年太平洋颱風季**泛指在1995年全年內的任何時間，於赤道以北及[國際換日線以西的太平洋水域所產生的](../Page/國際換日線.md "wikilink")[熱帶氣旋](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")。雖然有關方面並沒有設下本颱風季的指定期限，但大部份於西北[太平洋的](../Page/太平洋.md "wikilink")[熱帶氣旋通常都會於](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")6月至12月期間形成。

本條目的範圍僅侷限於赤道以北及[國際換日線以西的太平洋水域](../Page/國際換日線.md "wikilink")。於赤道以北及[國際換日線以東的太平洋水域產生的風暴則被稱為颶風](../Page/國際換日線.md "wikilink")。在西太平洋產生的熱帶風暴係由東京颱風中心命名，而在該地區的熱帶低氣壓的編號都以
W
字母作結。而凡進入或產生於[菲律賓風暴責任範圍以內的熱帶低氣壓](../Page/菲律賓.md "wikilink")，菲律賓大氣地理天文部門（PAGASA）都會為它們訂立一個菲律賓名稱，作當地警報用途；因此同一個風暴有時候會有兩個不同的名稱。

以下各熱帶氣旋資訊以熱帶氣存在期間的最強形態為準。

__TOC__

<div style="clear: both">

</div>

## 已被國際命名的熱帶氣旋

### 熱帶風暴察克（Chuck）

### 熱帶風暴汀娜（Deanna）

**PAGASA:Auring**

### 熱帶低氣壓艾里（Eli）

### 颱風菲爾（Faye）

### 強烈熱帶風暴加里（Gary）

**PAGASA:Bebeng**

  - \[1\]
    當地懸掛最高風球信號：

天文台於7月28日下午3時45分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，
當時加里集結於香港之東南約730公里，以時速12公里穩定地向西北移動。隨着加里於東沙之東南減速，香港仍然大致天晴，有驟雨，吹輕微至和緩東北風。當加里開始加速向北趨向沿岸時，漸轉吹偏北風。加里於7月31日早上8時左右最接近香港，當時位於香港以東約290公里。隨着加里於汕頭附近登陸，一號戒備信號於當日下午2時30分除下。天文台總部於7月31日清晨4時錄得最低瞬時海平面氣壓996.7百帕斯卡。

### 颱風海倫（Helen）

**PAGASA:Caring**

  - \[2\]
    當地懸掛最高風球信號：

在8月7日，一個熱帶低氣壓於[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[馬尼拉以東約](../Page/馬尼拉.md "wikilink")1190公里的海面形成，命名海倫。初時海倫是採取一個西北方向移動，在[呂宋海峽以東一帶增強為一熱帶風暴](../Page/呂宋海峽.md "wikilink")，進入呂宋海峽後轉為偏西方向移動，其後進入南海北部更轉為向西南方向移動。在8月10日晚間時分，海倫在南海中部轉為向西北偏北方向移動，並在香港東南偏南約380公里處增強為一強烈熱帶風暴，再在翌日晚間在香港東南偏南約200公里處增強為一颱風（但[本港天文台沒有承認](../Page/皇家香港天文台.md "wikilink")）。最後，海倫在[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[惠州市](../Page/惠州市.md "wikilink")[大亞灣一帶登陸和進入內陸](../Page/大亞灣.md "wikilink")，並在[江西省南部一帶消散](../Page/江西省.md "wikilink")。

強烈熱帶風暴海倫是自1983年[颱風愛倫吹襲香港以來最接近香港登陸的熱帶氣旋](../Page/颱風愛倫.md "wikilink")。早在8月9日下午4時，海倫剛進入香港800公里警告範圍，[香港皇家天文台已經為其懸掛一號戒備信號](../Page/香港皇家天文台.md "wikilink")。在海明顯轉為向北移動後，天文台在8月11日清晨5時45分改掛[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")，再在該日晚上10時30分改掛八號東北烈風或暴風信號（位於香港東南偏南約140公里）。8月12日凌晨海倫進入大亞灣後不久，風向轉為西北，天文台於凌晨4時30分改掛八號西北烈風或暴風信號。海倫於早上[惠州登陸後](../Page/惠州.md "wikilink")，天文台在早上9時45分改掛八號西南烈風或暴風信號。下午海倫減弱為熱帶風暴，天文台於下午2時15分改掛三號強風信號，直至下午5時30分除下所有熱帶氣旋警告。

颱風海倫登陸後，為中國廣東省有最少23人死亡。

### 熱帶風暴伊文（Irving）

**PAGASA:Diding**

  - \[3\]
    當地懸掛最高風球信號：

天文台於8月18日下午12時30分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時伊文集結於香港西南偏南約510公里。隨着伊文繼續移離香港，一號信號於8月19日晚上11時45除下。伊文於8月19日早上8時左右最接近香港，當時位於香港之西南約400公里。天文台總部於8月19日下午5時錄得最低瞬時海平面氣壓1007.4百帕斯卡。

伊文的環流較為緊密，因此它吹襲期間香港仍然天晴，吹和緩東至東南風，離岸風勢間中清勁。在熱帶氣旋警告信號懸掛期間，香港只有微量雨量紀錄。

### 熱帶風暴珍妮斯（Janis）

**PAGASA:Etang**

### 颱風肯特（Kent）

**PAGASA:Gening**
一熱帶低氣壓於8月24日形成，後於8月26日增強為熱帶風暴。肯特於29日迅速地增強為中心風力達150[mph](../Page/mph.md "wikilink")（241[km/h](../Page/千米每小时.md "wikilink")）四級超級颱風，隨後侵襲[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[呂宋島北部及](../Page/呂宋島.md "wikilink")[台灣南部](../Page/台灣.md "wikilink")。後在8月31日登陸[中國大陸鄰近](../Page/中國.md "wikilink")[香港附近](../Page/香港.md "wikilink")，並減弱為颱風級別，中心風力為110mph。肯特造成52人同傷，損失$89百萬（1995
[USD](../Page/USD.md "wikilink")）。

### 強烈熱帶風暴洛伊斯（Lois）

  -
    當地懸掛最高風球信號：

天文台於8月27日下午1時15分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")。隨着洛依斯向西橫過南海，雖然與香港距離超過530公里，但其廣闊環流令維多利亞港風勢清勁及疾勁，離岸及高地風力更加強勁。香港亦間中有狂風驟雨。隨着洛伊斯在海南島登陸，一號信號於8月28日早上9時35分除下。洛伊斯於8月26日下午2時左右最接近香港。天文台總部於8月26日下午4時及5時錄得最低瞬時海平面氣壓1002.6百帕斯卡。

### 颱風馬克（Mark）

### 熱帶風暴蓮娜（Nina）

**PAGASA:Helming**

  - \[4\]
    當地懸掛最高風球信號：

天文台於9月6日早上9時45分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時蓮娜集結於香港以南。在9月6日至7日期間，香港離岸海域及高地間中吹強風。因雨區主要集中在其南部，蓮娜只為香港帶來幾陣狂風驟雨。蓮娜於9月7日上午5時左右最接近香港，當時位於香港之西南約380公里。隨着蓮娜於雷洲半島登陸，一號信號於早上10時15分除下。天文台總部在9月6日分別在上午4時、5時及6時錄得最低瞬時海平面氣壓1003.4百帕斯卡。

### 颱風奧斯卡（Oscar）

### 颱風寶莉（Polly）

**PAGASA:Ising**

### 颱風萊恩（Ryan）

**PAGASA:Luding**
在9月14日，一個帶季風特性的[熱帶擾動於在](../Page/熱帶擾動.md "wikilink")[南海中部形成](../Page/南海.md "wikilink")，初时移动缓慢，路径方向不明确，於9月16日移至南海北部處增強為熱帶風暴，並9月18日增強為強烈熱帶風暴，並於9月19日凌晨進一步增強為颱風及轉向東北移動，它其後在[西风槽提供强烈輻散支援下爆發性增強成一](../Page/西风槽.md "wikilink")4級超級颱風，為有记录以来第一個在南海生成達到此等級的颱風。9月22日掠过[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[恒春半岛外海](../Page/恒春半岛.md "wikilink")，後在9月23日登陸[日本](../Page/日本.md "wikilink")[九州](../Page/九州.md "wikilink")。

  - \[5\]
    當地懸掛最高風球信號：

天文台於9月19日晚上10時15分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時萊恩開始向北移動。萊恩於9月20日在南海轉向東北移動，並在翌日早上加速。雖然萊恩當時是一股成熟颱風，但其移動路徑使香港不普遍受強風或烈風吹襲。當萊橫掠過南海北部時，縱然與香港保持相當距離，其外圍環流卻為香港高地及離岸海域帶來強風。萊恩於9月21日清晨5時左右最接近香港，當時位於香港之東南偏南約400公里。一號信號於早上11時30分除下，當時位於東沙以南約140公里，對香港的威脅解除。天文台總部於9月21日下午3時錄得最低瞬時海平面氣壓1006.8百帕斯卡。

### 颱風斯寶（Sibyl）

**PAGASA:Mameng**

  - \[6\]
    當地懸掛最高風球信號：

天文台於10月1日下午5時45分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時斯寶位於香港之東南偏南約720公里。香港當時大致天晴，吹和緩偏東風。隨着風力增強及開始有狂風驟雨，天文台於翌日下午12時30分改掛[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")。斯寶晚間向西北偏西移動，但10月3日清晨開始轉向西北偏北移動，因而更接近香港。斯寶同時增強，香港普遍吹強風，風勢疾勁。為了警告烈風及狂風於早上繁忙時間影響香港，天文台於清晨5時10分改掛[八號東南烈風或暴風信號](../Page/八號東南烈風或暴風信號.md "wikilink")。
隨着風力在早上較後時間減弱，天文台於早上11時30分改掛三號強風信號取代八號信號。斯寶於下午在廣東西部沿岸登陸，所有信號在晚上8時45分除下。斯寶於10月3日早上8時左右最接近香港，當時位於香港之西南約290公里。天文台總部於10月3日凌晨3時錄得最低瞬時海平面氣壓1003.4百帕斯卡。

### 強烈熱帶風暴戴德（Ted）

### 熱帶風暴華爾（Val）

**PAGASA:Neneng**

### 颱風華德（Ward）

### 強烈熱帶風暴伊維特（Yvette）

**PAGASA:Oniang**

### 颱風扎克（Zack）

**PAGASA:Pepang**

### 颱風安琪拉（Angela）

**PAGASA:Rosing**

颱風安琪拉是一股非常強大的[五級](../Page/萨菲尔-辛普森飓风等级.md "wikilink")[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")，其最高持續風速達到180[英里每小時](../Page/英里每小時.md "wikilink")（290[公里每小時](../Page/公里每小時.md "wikilink")），最低[氣壓低至](../Page/氣壓.md "wikilink")879[毫巴](../Page/巴.md "wikilink")（[百帕斯卡](../Page/帕斯卡.md "wikilink")）。

安琪拉影响了[菲律賓中部地區](../Page/菲律賓.md "wikilink")，並為該區造成巨大損失。安琪拉造成93.3億[披索](../Page/菲律賓披索.md "wikilink")（約3.15億[美元](../Page/美元.md "wikilink")，兩者均以1995年計算，下同）的經濟損失，並帶走了936條人命。安琪拉是繼1987年的[颱風妮娜以來](../Page/颱風妮娜_\(1987年\).md "wikilink")，直接影響菲律賓最強烈的颱風，直到2006年[颱風西馬侖吹襲菲律賓為止](../Page/颱風西馬侖_\(2006年\).md "wikilink")。

### 熱帶風暴布賴恩（Brian）

### 熱帶低氣壓歌蓮（Colleen）

### 強烈熱帶風暴丹尼（Dan）

**PAGASA:Trining**

## 未被國際命名的熱帶氣旋

除了被命名的熱帶氣旋外，還有一些沒被命名的熱帶低氣壓的熱帶氣旋。以下列出那些熱帶氣旋的資料。

### 熱帶低氣壓01W

### 熱帶風暴06W

### 熱帶低氣壓11W

### 熱帶低氣壓16W

### 熱帶低氣壓21W

### 熱帶低氣壓22W

### 熱帶低氣壓23W

### 熱帶低氣壓32/33W

**PAGASA:Sendang**

### 熱帶低氣壓34W

## 參考文獻

[1995年太平洋颱風季](../Category/1995年太平洋颱風季.md "wikilink")

1.  [香港天文台：熱帶氣旋年刊1995](http://www.hko.gov.hk/publica/tc/tc1995.pdf)

2.
3.
4.
5.
6.